\section{Kreiserkennung}
Die Kreiserkennung ist fertig! Und es war tatsächlich einfacher als gedacht. Die größte Herausforderung ist es gewesen, die optimalen Parameter für die Kreiserkennung zu finden. Aber mit meinen neuen Slidern war das auch kein Problem. Mehr dazu weiter unten.

\subsection{Funktionsweise der HoughCircles-Methode}
Um Kreise in einem Bild zu erkennen, gibt es in OpenCV.js praktischerweise bereits eine fertige Methode, die dies für uns übernimmt. Diese Methode heißt \texttt{cv.HoughCircles} und verwendet die Hough-Transformation, um Kreise in einem Bild zu finden. Die Methode hat folgende Signatur:

\begin{lstlisting}[style=JavaScript]
cv.HoughCircles(image, circles, method, dp, minDist, param1, param2, minRadius, maxRadius);
\end{lstlisting}

Gehen wir fürs Erste die einzelnen Parameter durch:
\begin{itemize}[label={}]
    \item \textbf{image} - Dies ist das Bild, in dem die Kreise gefunden werden sollen. Es muss eine openCV-Matrix sein und sollte als Graustufenbild vorliegen.
    \item \textbf{circles} - In diese Matrix werden die gefundenen Kreise gespeichert. Ja - die Methode schreibt die Kreise direkt in eine openCV-Matrix. In OpenCV können Matrizen nicht nur für die Speicherung von Bildern verwendet werden, sondern auch für die Speicherung von Vektoren. In diesem Fall wird in der Matrix \enquote{circles} in jeder Zeile ein Kreis gespeichert. Ein Kreis ist dabei ein Vektor der Form \([x, y, r]\), wobei \((x, y)\) die Koordinaten des Mittelpunkts des Kreises und \(r\) der Radius des Kreises sind.
    
    Weiter unten zeige ich eine Möglichkeit, wie die einzelnen Kreise in dieser Matrix in Objekte umgewandelt werden können. Dies macht die weitere Verarbeitung der Kreise deutlich einfacher.
    \item \textbf{method} - Dies ist eine Konstante, die angibt, welche Methode zur Kreiserkennung verwendet werden soll. In openCV.js gibt es aktuell nur eine Methode, die verwendet werden kann, nämlich \texttt{cv.HOUGH\_GRADIENT}.
    \item \textbf{dp} - Hier wird es leider etwas komplizierter. Der Parameter \texttt{dp} ist ein inverser Skalierungsfaktor, der die Genauigkeit der Kreiserkennung beeinflusst. Ein Wert von 1 bedeutet, dass die Auflösung des Eingabebildes verwendet wird. Ein Wert von 2 bedeutet, dass das Eingabebild halb so groß wie das Originalbild ist. Je kleiner der Wert, desto genauer ist die Kreiserkennung, aber auch desto langsamer. 
    \item \textbf{minDist} - Dieser Parameter gibt den minimalen Abstand zwischen den Mittelpunkten der gefundenen Kreise an. Dies ist sehr nützlich um die Anzahl an falschen Positiven zu reduzieren. 
    \item \textbf{param1} - Dieser Parameter ist spezifisch für die Methode \texttt{cv.HOUGH\_GRADIENT}. Es handelt sich hier um den oberen Schwellwert für die Kantenerkennung, welche intern vor dem Suchen nach Kreisen durchgeführt wird. Der untere Schwellwert ist stets die Hälfte dieses Wertes.
    \item \textbf{param2} - Dieser Parameter ist ebenfalls spezifisch für die Methode \texttt{cv.HOUGH\_GRADIENT}. Er ist der Schwellwert für die Kreiserkennung. Je kleiner der Wert, desto empfindlicher ist die Kreiserkennung, d.h. ein Kreis muss weniger stark ausgeprägt sein, um trotzdem als solcher erkannt zu werden. Dies bedeutet jedoch auch, dass das mit kleinerem Wert das Risiko für falsche Kreise steigt.
\end{itemize}

Es lässt sich leider nicht im Vorhinein sagen, welche Werte für die Parameter \texttt{dp}, \texttt{minDist}, \texttt{param1} und \texttt{param2} optimal sind. Diese Werte hängen stark von Bild, Licht und Kamera ab. Nur mit genau abgestimmten Werte kann eine gute und verlässliche Kreiserkennung erreicht werden.

Der Einfachheit halber habe ich eine eigene Methode nur für das Finden von Kreisen geschrieben, die die Methode \texttt{cv.HoughCircles} verwendet. Diese Methode gibt dann ein Array von Kreis-Objekten zurück, die ich dann weiterverarbeiten kann. Die Methode sieht so aus:

\begin{lstlisting}[style=JavaScript]
function FindCircles(inputMat, guiMat){

    //Eingabe-Matrix in Graustufen umwandeln
    cv.cvtColor(inputMat, grayMat, cv.COLOR_RGBA2GRAY);

    //reset circlesMat
    circlesMat.delete();
    circlesMat = new cv.Mat();

    //Hough-Transformation
    cv.HoughCircles(grayMat, circlesMat, cv.HOUGH_GRADIENT, dp, minRadius, param1, param2, minRadius, maxRadius);

    //create circle objects
    let foundCircles = [];
    for (let i = 0; i < circlesMat.cols; ++i) {
        let x = circlesMat.data32F[i * 3];
        let y = circlesMat.data32F[i * 3 + 1];
        let radius = circlesMat.data32F[i * 3 + 2];

        foundCircles.push(new Circle(x, y, radius));
    }

    //draw circles
    for(let i = 0; i < foundCircles.length; i++){
        DrawCircle(foundCircles[i], guiMat, [255,255,255,255]);
    }

    return foundCircles;
}
\end{lstlisting}

Man beachte, dass ich ein Array vom Typ \texttt{[Circle]} zurückgebe. Der Einfachheit halber extrahiere ich die gefundenen Kreise aus der \texttt{circlesMat}-Matrix und speichere sie in einem Array von Kreis-Objekten. Dies macht die weitere Verarbeitung der Kreise deutlich einfacher.

Auch für das Anzeigen der Kreise habe ich eine ausgelagerte Methode geschrieben. Dies wäre eigentlich nicht nötig gewesen, da für das Zeichnen von Kreisen nur eine einziger Methodenaufruf benötigt wird. Ich habe die Methode dennoch geschrieben, um die Lesbarkeit des Codes zu erhöhen. Die Methode sieht so aus:

\begin{lstlisting}[style=JavaScript]
function DrawCircle(circle, guiMat, color){
    //return if parameter is not set
    if(circle === undefined){
        console.error("Circle is undefined");
        return;
    }

    //draw circle
    cv.circle(guiMat, new cv.Point(circle.x, circle.y), circle.radius, color, 2);
}
\end{lstlisting}

Bei den Parametern \texttt{dp}, \texttt{param1} und \texttt{param2} stellte sich mir nun die Frage, welche Werte ich hier verwenden soll. Eine pauschale Antwort darauf gibt es nicht, da die optimalen Werte wie bereits erwähnt stark vom Bild, vom Verwendungszweck und in meinem Beispiel auch von der Kamera abhängen.

Um nun die passenden Werte ausfindig zu machen, habe ich den Mainloop so angepasst, dass in einer Schleife die Kreiserkennung auf dem aktuellen Kamera-Frame durchgeführt wird. Die gefundenen Kreise werden dann auf eine separate "GUI-Matrix" gezeichnet, die dann auf dem Bildschirm angezeigt wird. Durch das Verändern der Parameter per Slider konnte ich so direkt die Auswirkungen auf die Kreiserkennung sehen.

Letztendlich habe ich bei diesen Werten sehr gute Ergebnisse erzielt:
\begin{itemize}
    \item \texttt{dp} = 2
    \item \texttt{minDist} = 18
    \item \texttt{param1} = 230
    \item \texttt{param2} = 129
    \item \texttt{minRadius} = 18
    \item \texttt{maxRadius} = 67
\end{itemize}

Dies bedeutet nicht, dass diese Werte auch für andere Anwendungsfälle optimal sind. Je nach Lichtverhältnissen, Kamerawinkel und Bildqualität können diese Werte stark variieren. Wenn du also die Kreiserkennung in deinem eigenen Projekt verwenden möchtest, empfehle ich dir wärmstens, die Parameter selbst zu testen und anzupassen.

Mit der Kreiserkennung fertig implementiert, sind wir dem Ziel, Münzen zu erkennen, ein ganzes Stück näher gekommen. Jetzt wo wir Kreise (und somit auch Münzen) im Bild erkennen können, können wir uns daran machen, die Münzen zu klassifizieren. Dazu aber mehr beim nächsten Eintrag.